%% ------------------------------------------------------------------------- %%
\chapter{Considerações Finais}
\label{cap:conclusoes}

A elaboração da aplicação proposta neste trabalho apresentou diversos desafios, entre eles: lidar com a grande quantidade de dados, elaborar formas informativas de visualização, manter uma aplicação \emph{online} com usuários reais, coordenar uma equipe de desenvolvedores, e outros problemas que surgiram ao longo do trabalho.
Esses desafios foram superados, resultando na implementação de uma arquitetura para uma plataforma de armazenamento de dados geolocalizados. Essa aplicação é capaz de abstrair detalhes dos dados e oferecer dados processados, de uma forma que facilita a realização de diversas análises visuais, o que possibilitou uma primeira implementação \footnote{\url{https://gitlab.com/interscity/health-dashboard/datahealth-api}} desta arquitetura.

Além disso, a aplicação GeoMonitor da Saúde de visualização de dados, desenvolvida para rodar a partir da implementação desenvolvida durante este trabalho de conclusão de curso, foi um primeiro resultado para colocarmos a plataforma em funcionamento para a SMS-SP, de forma que os técnicos da SMS-SP puderam avaliar, continuamente, cada funcionalidade disponibilizada, ao final de cada ciclo de desenvolvimento.

Caso torne-se um sistema oficial da SMS-SP, a plataforma tem um potencial de impactar a elaboração de políticas públicas na área de Saúde e nas tomadas de decisões quanto ao consumo de serviços financiados pelo Sistema Único de Saúde. Por isso, disponibilizamos como resultado prático desta monografia uma primeira versão de um software livre de alta qualidade e referência para visualização de grandes quantidades de dados sobre serviços de saúde de uma grande metrópole, como a cidade de São Paulo.

O desenvolvimento de software, assim como a interação entre desenvolvedores e usuários, é sempre um desafio. Neste projeto não foi diferente, mas ambos os lados tiveram uma experiência positiva ao superar tal desafio. Do lado das atividades de desenvolvimento foi possível ter um retorno rápido e interação contínua com a SMS-SP, que participou ativamente do processo de desenvolvimento, testando e homologando a aplicação. Com isso, o trabalho desenvolvido neste projeto era constantemente validado, diminuindo a complexidade das mudanças necessárias para atender as demandas de evolução da plataforma proposta. Para a SMS-SP, esta primeira versão disponível em \url{http://interscity.org/apps/saude}, atualizada constantemente durante a evolução deste trabalho, permitiu uma aproximação ao processo de desenvolvimento de software, assegurando, assim, que a aplicação proposta estivesse em uma versão já de acordo com suas necessidades práticas.
